\libproblem{city}{1998-09-3}

\task{
    Тонкостенная непроводящая сфера радиуса $0{,}1\unit{м}$ заряжена равномерно по поверхности, полный её
    заряд составляет $10 \unit{мкКл}$. Из неё вырезали и убрали маленький кусочек площади
    $0{,}1\unit{см}^2$. Найти напряжённость поля в центре сферы и в центре дырки.
}

\libproblem{savchenko}{6.1.10}
\libproblem{savchenko}{6.1.21a}


\taskpic{
    На плоскости, образующей угол $\alpha$ с горизонтом, лежит шайба массы $m$. Какую минимальную силу
    нужно приложить к шайбе в горизонтальном направлении вдоль плоскости, чтобы она сдвинулась?
    Коэффициент трения равен $\mu$.
}{
	\begin{tikzpicture}
    	\coordinate (o1) at (3.1, 0);
        \coordinate (a1) at (3.8, 1.2);
        \coordinate (b1) at (4, 0.4);
        \shade[bottom color = black!70, top color = black!20] (0, 0) -- (o1) -- (b1) -- (0.9, 0.4) --
            cycle;
        \draw (0, 0) -- (o1) -- (b1) -- (0.9, 0.4) -- cycle;
        \draw[fill = white] (0, 0) -- (o1) -- (a1) -- (0.7, 1.2) -- cycle;
        \coordinate (o) at (0.3, 0);
        \coordinate (a) at ({0.8 * 1.4}, {0.8 * 1.6 * 0.7});
        \coordinate (b) at (1, 0);
        \draw[thick] (1.5, 0.6) ellipse (0.3 and 0.21);
        \draw[thick, fill = white] (1.5, 0.7) ellipse (0.3 and 0.23);
        \draw[thick, fill = gray] (1.8, 0.7) -- (1.8, 0.6) arc (0:-180:0.3 and 0.21) --
            (1.2, 0.7) arc (-180:0:0.3 and 0.23);
        \draw[->] (1.8, 0.6) -- (3, 0.6) node[midway, below] {\small $F =~?$};
        \pic[pic text = {\scriptsize $\alpha$}, thick, draw = blue, angle eccentricity = 1.5,
            angle radius = 0.6cm] {angle = b1--o1--a1};
        \draw[thick, ->] (0.1, 2) -- (0.1, 1.1) node[midway, right] {\scriptsize $\vec{g}$};
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
    Однородный проводящий контакт изогнут в виде дуги угла $2 \pi - \alpha$. Вокруг центра дуги вращается
    с очень большой скоростью проводящий отрезок сопротивления $R$, так что контакт между отрезком и
    дугой идеальный. Сопротивление дуги равно сопротивлению отрезка. Устройство подключено к батарейке с
    постоянным напряжением $U$. Определить заряд, протекший по цепи за время $t$, и выделившееся тепло за
    это время. Сопротивлением подводящих проводов пренебречь.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick] (2, 3) arc (45:315:1);
        \coordinate (a) at ($(2, 3)!1cm!(1.5, 2.5)$);
        \coordinate (b) at ($(a)!1cm!-90:(2, 3)$);
        \draw[dashed, blue] (2, 3) -- (a) -- ++(-45:1);
        \draw[fill = black] (a) circle (0.05);
        \draw[|-|] (a) ++(80:0.95) -- ++(-100:2 * 0.95) node[near end, left] {$R$};
        \draw[rotate around = {80:(a)}] (a) ++(1.05, 0.1) -- ++(0, -0.2);
        \draw[rotate around = {80:(a)}] (a) ++(-1.05, 0.1) -- ++(0, -0.2);
        \draw[fill = black] (2, 3) circle (0.03);
        \draw[fill = black] (b) circle (0.03);
        \draw[thick] (2, 3) to[out = 45, in = 90] (3, 2.35);
        \draw[thick] (b) to[out = -45, in = -90] (3, 2.25);
        \draw (3, 2.35) ++(-0.2, 0) -- ++(0.4, 0);
        \draw[line width = 1.5] (3, 2.25) ++(-0.1, 0) -- ++(0.2, 0);
        \draw (3.5, 2.3) node {$U$};
        \draw[blue] (a) ++(45:0.3) arc (45:-45:0.3) node[above = 5, right = 0] {$\alpha$};
        \draw (0.5, 3.3) node {$R$};
    \end{tikzpicture}
}

\libproblem{city}{1998-11-x}
\libproblem{zilberman}{5.7}

\task{ Пуля массы $m$, летевшая с начальной скоростью $v$, пробивает
  один подвешенный груз массы $m$ и застревает во втором подвешенном
  грузе той же массы. Пренебрегая временем взаимодействия пули с
  грузом, найти количество теплоты $Q_1$, выделившееся в первом грузе,
  если во втором выделилось количество теплоты $Q_2$.  }

\libproblem{1001}{11.12}